\subsection{Pregunta 14}

Partiendo del supuesto de que la unidad de capital cuesta Bs. 14.400,00 (Pc = Bs.14.400,00); el precio de trabajo (Pt) o salario es de Bs. 36.000,00 por año-hombre y que se cuenta con Bs. 172.800,00 para invertirlo en estos insumos (Costo Total),
halle y grafique la curva de isocosto.

\textbf{Respuesta:}

{

\def\CT{\text{Costo Total}}
\def\CdT{\text{Costo de Trabajo}}
\def\CdC{\text{Costo de Capital}}
\def\PT{\text{Precio del Trabajo}}
\def\PC{\text{Unidad de Capital}}
\def\T{\text{Trabajo}}
\def\C{\text{Capital}}
% \def\{\text{}}
% \def\{\text{}}
% \def\{\text{}}

Para encontrar la curva de isocosto, que representa todas las combinaciones posibles de trabajo y capital que se pueden comprar con el costo total dado, primero necesitamos entender cómo se relacionan los precios de los insumos con el costo total.

Dado que se dispone de un presupuesto de Bs. $172.800,00$ para invertir en trabajo y capital, podemos expresar el costo total como la suma de los costos de trabajo y capital:
\[
\CT = \CdT + \CdC
\]


Usando los precios dados para el trabajo y el capital, podemos expresar los costos como:
\begin{align*}
\CdT &= \PT \cdot \T\\
\CdC &= \PC \cdot \C
\end{align*}

Dado que el costo total es fijo en Bs. 172.800,00, podemos reorganizar las ecuaciones anteriores para expresar la cantidad de capital en términos de la cantidad de trabajo:
\[
\C = \frac{\CT -\CdT}{\PC}
\]

Usando los datos proporcionados y sustituyendo en la ecuación anterior, podemos encontrar las diferentes combinaciones de trabajo y capital que se pueden comprar con el costo total dado.

\[
\C = \frac{172800 - 36000 \cdot \T}{14400}
\]

Ahora, calculamos la curva de isocosto:
\begin{align*}
\CT &= 172800\\
\PT &= 36000\\
\PC &= 14400
\end{align*}

\begin{align*}
\C &= \frac{172800 - 36000 \cdot \T}{14400}\\
\CT &= \CdT + \CdC \\
\CdT &= \PT \cdot \T \\
\CdC &= \PT \cdot \C \\
\C &= \frac{\CT - \CdT}{\PC} \\
\C &= \frac{172800 - 36000 \cdot \T}{14400}
\end{align*}

Ahora graficaremos la curva de isocosto para distintos niveles de costo total.

Para graficar la curva de isocosto, representaremos diferentes niveles de costo total. Utilizando la ecuación que encontramos, podemos trazar la curva para diferentes valores de Costo Total.

Tomaremos tres valores de \CT\ para ilustrar la curva de isocosto: Bs. 86.400,00, Bs. 129.600,00 y Bs. 172.800,00.

Usando estos valores, podemos encontrar las correspondientes cantidades de capital para cada nivel de costo total, y luego graficar la curva de isocosto.

Para cada valor de \CT, la ecuación para encontrar la cantidad de capital sería:
\[
\C = \frac{\CT - \CdT}{\PC}
\]
Sustituyendo los valores dados:
\[
\C = \frac{\CT - (36000 \cdot \T)}{14400}
\]

Grafiquemos ahora la curva de isocosto:

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xlabel={Cantidad de Trabajo},
    ylabel={Cantidad de Capital},
    xmin=0, xmax=6,
    ymin=0, ymax=18,
    xtick={0,1,2,3,4,5},
    ytick={0,2,4,6,8,10,12,14,16,18},
    legend pos=north west,
    ymajorgrids=true,
    grid style=dashed,
]

\addplot[
    color=blue,
    domain=0:5,
    samples=100,
]
{((172800 - 36000*x)/14400)};
\addlegendentry{CTotal = Bs. 172.800,00}

\addplot[
    color=red,
    domain=0:5,
    samples=100,
]
{((129600 - 36000*x)/14400)};
\addlegendentry{CTotal = Bs. 129.600,00}

\addplot[
    color=green,
    domain=0:5,
    samples=100,
]
{((86400 - 36000*x)/14400)};
\addlegendentry{CTotal = Bs. 86.400,00}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
}